\section*{Resum}

Aquest document presenta el disseny i el desenvolupament d'un prototip per a un sistema de pagament sense contacte en expenedors automàtics ja fabricats.
L'expenedor serà controlat usant un ordinador de placa reduïda per controlar els circuits que engeguen motors de l'expenedor i comunicar-se amb el servidor central, i un lector NFC per poder llegir targetes dels usuaris. 
\\

El projecte es centra en el desenvolupament del codi de les aplicacions de servidor i de client, i en el desplegament de hardware que s'integrarà dins de l'expenedor automàtic.

\section*{Resumen}

Este documento presenta el diseño y el desarrollo de un prototipo para un sistema de pago sin contaco en máquinas expendedoras ya fabricadas.
La máquina expendedora será controlada usando un ordenador de placa reducida para controlar los circuitos que encienden los motores de la máquina expendedora y comunicarse con el servidor central, y un lector NFC para poder leer las targetas de los usuarios.
\\

El proyecto se centra en el desarrollo de codigo de las aplicaciones de servidor y de cliente, y en el despliegue de hardware que se integrará dentro de la máquina expendedora.

\section*{Abstract}

This document presents the design and development of a prototype for a cashless system on existing vending machines.
The machine will be controlled using a small-sized single-board computer to control the circuits that power the motors of the vender and to comunicate with the central server, and an NFC reader to read users' cards.
\\

This projects focuses in the code development of the server and client applications, and also on the hardware deployment that will later integrate in the vending machine.